---
title: "Efek Oberth, Cara 'ajaib' Menambah Energi"
date: 2017-10-24T18:02:49+07:00
description: "Penjelasan singkat tentang bantuan hukum fisika dalam perjalanan antar planet."
categories: ["Learn"]
dropCap: True
displayInMenu: false
displayInList: true
# draft: 

resources:
- name: featuredImage
  src: "oberth.png"
---

Halo semua :smile:

Mungkin kalian pada bingung saya lagi ngomongin apa hehe (_no worry_, ini masih berhubungan dengan _orbital mechanic_, dan masih berhubungan dengan KSP). Sebenarnya semua berawal dari pertanyaan beberapa orang di forum KSP:

> "Kenapa jika roket dinyalakan saat posisinya paling dekat dengan obyek yang sedang dikitari (titik terdekat ini disebut periapsis) maka roket itu terlempar lebih jauh daripada jika dilakukan di titik lain dalam orbitnya, walaupun dengan menggunakan perubahan kecepatan yang sama, atau \\(\Delta v\\) yang sama?"

Analogi dalam kehidupan sehari-hari,  misalnya ada dua orang, sebut saja A dan B,  mengendarai motor dalam lintasan berbelok. A )berkendara dengan kecepatan 5 \\(\mathrm{\frac{km}{jam}}\\), sedangkan B berkendara dengan kecepatan 250 \\(\mathrm{\frac{km}{jam}}\\). Jika masing-masing motor diberikan dorongan yang sama kuatnya ke arah samping saat di titik belok, maka B akan terpelanting lebih jauh daripada A. Ini adalah contoh (yang mungkin kurang begitu tepat, tapi cukup) sederhana untuk menggambarkan efek Oberth.

Dalam dunia peroketan, bentuk lain efek ini sering ditemui (dan dimanfaatkan) dalam peluncuran wahana ke planet lain. Saat _New Horizon_, wahana yang dikirimkan untuk meneliti Pluto, diluncurkan ke Pluto, para ilmuwan memanfaatkan bantuan gravitasi Jupiter untuk melontarkan wahana ke Pluto (disebut juga sebagai manuver _slingshot_ atau _gravity assist_. Dalam hal ini, penambahan \\(\Delta v\\) wahana 'dicuri' dari Jupiter, **bukan** dari menyalakan roket, supaya konservasi energi terpenuhi). Dengan demikian, perjalanan ke Pluto bisa ditempuh 4 tahun lebih cepat!

Jadi, ada sedikit pembeda sebenarnya antara efek Oberth dan teknik _gravity assist_ atau _slingshot_. Efek Oberth melibatkan semburan roket pada kecepatan tertingginya (atau saat roket di periapsis) untuk menambah energi, sedangkan gravity assist memanfaatkan hasil 'curian' energi planet/obyek untuk menambah energinya sendiri, tidak selalu harus memanfaatkan semburan roket.

Kembali ke roket kita :smile:

Saat roket dinyalakan, maka kecepatan roket akan meningkat dalam suatu nilai, yang disebut sebagai **delta v**, atau \\(\Delta v\\). Jika kecepatan awal roket adalah \\(v\\) dan tambahan kecepatannya adalah \\(\Delta v\\), maka perubahan energi (kinetik) nya diberikan oleh:

{{<raw>}}
$$
  \begin{aligned}
    \Delta E&=\frac{1}{2} M (v + \Delta v)^2 - \frac{1}{2} M v^2\\
    &=\frac{1}{2} M \Delta v^2 + M v \Delta v
  \end{aligned}
$$
{{</raw>}}

dengan \\(M\\) adalah massa roket.

Dari persamaan 2 di atas bisa terlihat bahwa perubahan energi kinetik tidak hanya dipengaruhi oleh \\(\Delta v\\) melainkan juga oleh \\(v\\). Kecepatan awal yang tinggi akan memberikan perubahan energi kinetik yang tinggi pula (meskipun \\(\Delta v\\) sama), sehingga obyek bisa bergerak lebih jauh. Nah, sekarang hubungan kecepatan awal yang tinggi dengan jarak terdekat itu apa sih?

Biasanya, bentuk orbit roket saat mengitari suatu benda tidak persis lingkaran, melainkan elips. Salah satu ciri khas orbit elips adalah adanya titik terjauh (apoapsis) dan terdekat (periapsis) terhadap benda yang dikitari (perhatikan gambar di bawah ini).

![](/img/orbitelips.png)

kecepatan roket itu sendiri akan berbeda-beda di setiap titik orbit elips tersebut, yang diberikan oleh persamaan:

{{<raw>}}
$$
v_\mathrm{elips} = \sqrt{G M_P \left[ \frac{2}{r} - \frac{1}{a}\right]}
$$
{{</raw>}}

dengan \\(r\\) adalah jarak roket dari benda pusat bermassa \\(M_\mathrm{P}\\); dan \\(a\\) adalah setengah sumbu panjang orbit elips. Dari ilustrasi dan persamaan di atas, jelas terlihat jika roket berada di jarak terdekat P maka kecepatannya mencapai nilai tertinggi dibandingkan dengan titik-titik lainnya pada orbit elips. Jika penambahan \\(\Delta v\\) dilakukan di titik ini, maka perubahan energi kinetiknya adalah yang terbesar, yang berujung pada lebih jauhnya roket itu terlontar.

Sekarang, mari kita lihat lebih jelas aplikasinya dalam KSP.

Pada tangkapan gambar di bawah ini, terlihat sebuah satelit yang mengorbit Kerbin dalam orbit elips dengan periapsis 100 km dan apoapsis 1000 km. Terlihat juga bahwa kecepatan roket saat di periapsis berbeda dengan saat di apoapsis (sekitar 2.6 \\(\mathrm{\frac{km}{s}}\\) di periapsis dan 1.2 \\(\mathrm{\frac{km}{s}}\\) di apoapsis, lihat angka kecepatan di pojok kiri bawah gambar, di bawah tulisan 'orbit').

{{<raw>}}
<p class="gallery" style="max-width: 1000px;">
  <a href="1/navballperi.jpg" data-fancybox="images" data-caption="Kecepatan roket di periapsis">
    <img src="1/navballperi.jpg" />
  </a>

  <a href="1/navballapo.jpg" data-fancybox="images" data-caption="Kecepatan roket di apoapsis">
    <img src="1/navballapo.jpg" />
  </a>
  
  <a href="1/orbitperi.png" data-fancybox="images" data-caption="Orbit periapsis">
    <img src="1/orbitperi.png" />
  </a>

  <a href="1/orbitapo.png" data-fancybox="images" data-caption="Orbit apoapsis">
    <img src="1/orbitapo.png" />
  </a>
</p>
{{</raw>}}

Sekarang, saya akan nyalakan roket dan menghabiskan bahan bakar di dua titik ini, dan nantinya kita akan lihat seberapa jauh roket ini lepas dari Kerbin dan mengorbit Kerbol (Matahari-nya Kerbin). Karena jumlah bahan bakar yang dihabiskan sama, maka nilai \\(\Delta v\\) akan sama untuk dua titik ini.

{{<raw>}}
<p class="gallery" style="max-width: 1000px;">
  <a href="1/finorbitperi.png" data-fancybox="images2" data-caption="Orbit akhir untuk kasus periapsis">
    <img src="1/finorbitperi.png" />
  </a>

  <a href="1/finorbitapo.png" data-fancybox="images2" data-caption="Orbit akhir untuk kasus apoapsis">
    <img src="1/finorbitapo.png" />
  </a>
</p>
{{</raw>}}


Nah, terlihat jelas bukan? jika titik peluncuran adalah periapsis Kerbin, maka orbit akhir dari roket ini saat mengorbit Kerbol memiliki apoapsis sejauh 334.6 juta km dan kecepatan akhir 5.6 \\(\mathrm{\frac{km}{s}}\\); bandingkan dengan titik peluncuran dari apoapsis Kerbin (roket memiliki apoapsis akhir 14.5 juta km dan kecepatan akhir 4.3 \\(\mathrm{\frac{km}{s}}\\) saat mengorbit Kerbol). Sebagai simpulan, efek Oberth adalah nyata adanya dan nyata konsekuensi fisisnya dalam dunia peroketan :smiley:.

_fly safe_ \\(\ldots\\)

**[Bosscha Observatory, 18:18 WIB]**